內地報告讚北上廣深成全國超一線城市學者憂：明年香港或十大不入

在中共眼中，曾經是國際大都會的香港，地位已經大不如前，其重要性甚至比不上爆發疫情、漫延全球的湖北武漢！中國發展研究基金會昨聯同全球四大會計師事務所之一的普華永道（Pricewaterhouse Coopers）發表「機遇之城2020」報告，聲稱北京、上海、廣州、深圳已經是內地名副其實的「超一線」城市，在全國十大城市的綜合排行榜中囊括頭四位，而香港則排第九位，甚至敗給四川成都、江蘇南京、浙江杭州、湖北武漢，僅排在河南鄭州之前。樹仁大學經濟系助理教授袁偉基對《蘋果》表示，香港無論在金融創新及基建發展方面均不及內地不少大城市，還要面對外國搶奪人才，再加上受疫情打擊經濟復蘇不理想，這個排名相當合理，他更擔心明年香港會被踢出十大排行榜以外。

袁偉基表示，「機遇之城2020」報告所使用的評估工具符合國際標準，香港的評分低於內地不少「一線」城市屬意料中事。香港在金融、國際商貿等個原本有優勢的領域上，都因循、食老本，已經明顯落後於敢於在金融創新的內地，例如電子錢包方面，內地的支付寶已走出國際。另外，香港在挽留人才方面，不但面對內地的競爭，現在就連英國、澳洲都想搶奪香港的科研與金融人才。

袁偉基又特別提到，在應對武漢肺炎疫情的表現，香港的處能力明顯比內地為低，再加上政治與社會不穩，像最近的「三權分立」爭議令外界質疑香港的法治制度等，均影響着未來的經濟復蘇表現。他指，中國在疫情的復蘇情況明顯比香港以及全球為快，預期GDP第三及第四季已可恢復正增長，但香港的GDP預計未來半年，甚至更長間還會呈負增長。他擔心，香港無法擺脫經濟衰退，將進一步與內地城市的差距拉大，明年可能會被踢出大十排行榜以外。

袁偉基說：「半年時間（復蘇）其實已經好樂觀，半年未必可以將民生、疫情、政治全部穩定晒，假設半年好樂觀，出年我哋排名只係比人哋（內地城市）落後半年，如果仲度唔能夠定番，我哋就可能比人哋落後一年或兩年，其實係好大問題。」不過，他補充這絕非單單香港的問題，而是全球都受到疫情影響，經濟發展嚴重受挫，只有中國能夠快速從疫情中恢復過來。

《廣州日報》報道，這份由中國發展研究基金會與普華永道聯合發表的報告，對42個中國城市，包括香港進行觀察分析，評估工具包括十個因素，涵蓋經濟發展、社會民生、城市基礎設施等多個層面。此外，今年還特別關注從醫療衞生、城市生產安全、自然災害、公共安全等角度衡量城市的韌性程度。

在綜合排行榜中，排在前10 位的城市依次是北京、上海、廣州、深圳、成都、南京、杭州、武漢、香港及鄭州。

普華永道中國管理諮詢部合夥人金軍表示，無論是體量規模或者發展質量上，「北上廣深」已經是中國名副其實的「超一線」城市，在國際上也有各自的影響力。「這四個城市是能與世界級城市比肩的，也是城市集聚效應的典型體現。」

反觀香港，在「智力資本和創新」、「技術成熟度」、「可持續發展」、「交通與城市規劃」與「文化與生活」等多個評估排名中，均五強不入；至於在「區域重要城市」中則排第四，落後於上海、廣州及重慶；僅在今年首度加入的「城市韌性」一項，排首位。

根據該報告的定義，「城市韌性」是今年的重點觀察因素，透過「醫療設施」、「醫生資源」、「養老保險」、「衞生健康財政投入」、「公共安全財政投入」、「災害防治及應急管理」、「災害損失」、「生產安全」八項，綜合衡量城市的韌性程度。

袁偉基想信，香港在「城市韌性」一項具有優勢，主要是因為實行資本主義制度，而且地方小，在有關醫療、衞生、老保等施政方面比起凡事依從中央指令的內地城市，有更大的「韌性」。至於香港在「區域重要城市」中則排第四，則是因為香港仍是中國的「南大門」，至於在現時為止，仍是扮演吸引外資的中國區域性國際城市。

中國發展研究基金會秘書長方晉表示，今年突如其來的武漢肺炎疫情，對城市發展和治理構成了嚴峻的挑戰，大城市是這場危機中的主戰場。大城市良好的基礎設施、信息技術的普遍應用、社區管理的嚴密高效、社會組織的廣泛參與、強烈的公民意識，在應對疫情帶來的危機中發揮關鍵作用。這些都展示了城市特別是大城市和城市群地區，在危機應對中的強大韌性和修復能力。

金軍亦指，武漢肺炎疫情是對城市綜合應對重大突發危機事件的一次「大考」，讓城市管理者更加深刻地意識到增強城市應對各類重大突發事件的韌性、推動城市精細化管理的重要性和緊迫性。中國大陸經濟正由高速增長轉向高質量發展階段，因地制宜地探尋一條經濟、社會、環境協調並進的可持續發展之路愈發關鍵。

《機遇之城2020》發展維度排名：
● 智力資本和創新

1. 北京、廣州（並列第1）；3. 長沙；4. 南京；5. 上海

● 技術成熟度

1. 深圳；2. 廣州；3. 北京；4. 杭州；5. 上海、蘇州（並列第5）

● 區域重要城市

1. 上海；2. 廣州；3. 重慶；4. 香港；5. 北京

● 可持續發展

1. 深圳；2. 廣州；3. 寧波；4. 長沙；5. 廈門

● 交通和城市規劃

1. 深圳、南京（並列第1）；3. 蘇州；4. 廣州；5. 廈門

● 城市韌性

1. 香港；2. 上海；3. 澳門；4. 廣州；5. 天津

● 文化與生活

1. 上海；2. 南京；3. 北京；4. 杭州；5. 廣州

《蘋果》記者／ 《廣州日報》/ 中新網

個標題睇撚左幾次都唔明

極。
究極。
超究極。

因為香港不屬於支那

再究極。
真。再究極。

快啲放棄香港啦

明明係宇宙超一線城市

認同。請新移民留係祖國，唔好再黎香港